%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}

\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\reference{Math9\\EC 2}
\titre{Le prix du gaz}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\auteur{N. Perin \& V. Ledda}
\ladate{0.999}
\motsclefs{exponentielle,suite géométrique, DAEU, math 9}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}

\begin{document}



Un opérateur énergétique envoie ce courrier à un de ses clients:
\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bclampe]{Lisser vos dépenses : service mensualisation}
   La mensualisation est
  un service gratuit qui vous permet de lisser vos consommations
  d’énergie sur l’année. Vous pourrez ainsi budgéter vos dépenses
  d’énergie par mois l’esprit tranquille.


  Vous recevrez une facture par an et vos paiements sont basés sur un
  échéancier.

  Avec la mensualisation, vous connaissez à l’avance le montant du
  prélèvement mensuel et vous ne vous occupez de rien :


  Votre échéancier est établi sur 10 mois (6 à 10 prélèvements la 1ère
  année) à partir de votre consommation estimée ou antérieure.  Nous
  prélevons ensuite automatiquement votre compte bancaire du même
  montant tous les mois.  Vous ne recevrez qu’une facture par an pour
  solder votre compte. S’il reste un solde dû, vous le réglerez en une
  11ème mensualité de régularisation.  En cas de trop-perçu, vous êtes
  remboursés par virement dans les meilleurs délais.  L’année
  suivante, le cycle recommence avec l’envoi automatique d’un nouvel
  échéancier basé sur les consommations de l’année écoulée. Vous
  recevez à l’avance un échéancier qui vous indique le montant et la
  date des nouveaux prélèvements. 
\end{bclogo}


Ce client choisit la mensualisation. Le tableau ci-dessous résume sa
consommation d'énergie en 2013.

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|c|c|}\hline
    février	&		500,95 €\\\hline
    avril	&	216,32 €\\\hline
    juin	&	264,47 €\\\hline
    août&	166,92 €\\\hline
    octobre	&	109,07 €\\\hline
    décembre&		266,01 €\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

Quelle sera le montant de ses mensualités énergétiques en 2014?


Intrigué par ces questions il se renseigne sur l'évolution du tarif réglementé du gaz
  sur la période 2006-2013:

  % \begin{center}
  %   \begin{tabular}[h]{|*{12}{c|}}
  %     \hline	
  %     Nov 2005&	Mai 2006&	Janv 2008&	Avril 2008&	Août 2008&	Avril 2009&	Avril 2010&	Juil 2010\\\hline
  %     +13,7\%&	+5,8\%&	+4\%&	+5,5\%&	+5\%&	-11,3\%	&+9,7\%&
  %     +4,7\%\\\hline\hline

  %     Avril 2011&	Janv 2012&	Juil 2012&	Oct 2012&Janv 2013&
  %     Fév 2013&	Mars 2013&	Mai 2013\\\hline
  %     +5,2\%&	+4,4\%&	+2\%&	+2\%&+2,4\%	&-0,5\%	&-0,3\%	&-0,6\%	\\\hline\hline
  %     Juin 2013&	Juil 2013&	Août 2013&	Sept 2013 &Oct 2013&	Nov 2013&	Déc 2013&	Jan 2014\\\hline
  %     -0,6\%&	+0,5\%&	-0,45\%	&-0,18\%&	0\%&	+0,63\%	&-0,13\%&	+0,38\%\\\hline

  %   \end{tabular}
  % \end{center}


  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*{12}{c|}}
      \hline	
     &	Mai 2006&	Janv 2008&	Avril 2008&	Août 2008&	Avril 2009&	Avril 2010&	Juil 2010\\\hline
      &	+5,8\%&	+4\%&	+5,5\%&	+5\%&	-11,3\%	&+9,7\%&
      +4,7\%\\\hline\hline

      Avril 2011&	Janv 2012&	Juil 2012&	Oct 2012&Janv 2013&
      Fév 2013&	Mars 2013&	Mai 2013\\\hline
      +5,2\%&	+4,4\%&	+2\%&	+2\%&+2,4\%	&-0,5\%	&-0,3\%	&-0,6\%	\\\hline\hline
      Juin 2013&	Juil 2013&	Août 2013&	Sept 2013 &Oct 2013&	Nov 2013&	Déc 2013&\\\hline
      -0,6\%&	+0,5\%&	-0,45\%	&-0,18\%&	0\%&	+0,63\%	&-0,13\%&\\\hline

    \end{tabular}
  \end{center}

\begin{enumerate}
\item Quel est le pourcentage moyen d'évolution annuelle du tarif
  réglementé du gaz sur la période 2006-2013?
\item En décembre 2013, le tarif était de 5,62 centimes d'euro par kWh  , si
  l'évolution se poursuit quel sera le tarif en 2015?
\end{enumerate}

\pagebreak

\begin{exercice}[Inflations]

 Classer les inflations suivantes dans l'ordre croissant:

 \begin{itemize}
 \item les prix augmentent de 1\% par mois;
 \item    les prix augmentent de 12\% par an;
 \item    les prix doublent en 6 ans;
 \item   les prix triplent en 10 ans.
 \end{itemize}

 \begin{sol} On se ramène au coefficient multiplicateur associé à
   l'inflation annuelle.
   \begin{itemize}
   \item $1,01^{12}\simeq 1,1268$
   \item $1,12$
   \item $2^{\frac{1}{6}}\simeq 1,1225$
   \item $3^{\frac{1}{10}}\simeq 1,1161$
   \end{itemize}

La dernière situation est la moins inflationniste, la première la plus
inflationniste. Pour un créancier, la dernière situation est la plus
favorable, pour une personne ayant un crédit à taux fixe dont le
salaire est régulièrement revalorisé sur la base de l'inflation, la
première situation est la plus favorable.
 \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Démographie mondiale]
  La population mondiale a atteint son premier milliard en 1820, son
second milliard en 1925, son troisième en 1960, son quatrième en
1975, son 5\up{ème} en 1987, son 6\up{ème} en 1999 et son 7\up{ème} en 2011.
S’agit-il d’une croissance exponentielle?
Si le taux de croissance constaté entre 1999 et 2011 s’était maintenu, quelle serait aujourd’hui la population mondiale?

\begin{sol}
La population mondiale a doublé de 1820 à 1925, soit sur une période de 105 ans. Elle a de nouveau doublé entre 1925 et 1975, soit sur une période de 50 ans.\\
Il ne s'agit donc pas d'une croissance exponentielle, car pour une croissance exponentielle le doublement se fait sur la même durée.
Entre 1999 et 2011, soit sur 12 ans, la population a été multipliée par $\frac{7}{6}$. \\
Elle a donc été multipliée annuellement par $(\frac{7}{6}) ^{\frac{1}{12}}$.\\
De 2011 à 2014, il s'est écoulé 3 ans. La population serait alors égale à
   \begin{equation*}
    7\times \left[  \left( \frac{7}{6}\right)  ^{\frac{1}{12}}\right]  ^{3}= 7\times\left( \frac{7}{6}\right) ^{\frac{1}{4}}\simeq7,275~\text{milliards}.
  \end{equation*}

\end{sol}



\end{exercice}



\begin{exercice}[La megapôle]
La population d’une ville se chiffre aux alentours 8 millions et double tous les 30 ans. 
Quelle sera sa population:
\begin{itemize}
\item dans 10 ans;
\item dans 20 ans?
\end{itemize}

Quelle était sa population:
\begin{itemize}
\item il y a 10 ans
\item il y a 20 ans?
\end{itemize}

  


\begin{sol}
La population double tous les 30 ans donc on a une multiplication annuelle par $2^{\frac{1}{30}}$.\\
Les populations sont respectivement:\\

Au bout de 10 ans:
  \begin{equation*}
    8\times \left(  2  ^{\frac{1}{30}}\right)   ^{10}= 8\times 2 ^{\frac{10}{30}}\simeq10~\text{millions}.
  \end{equation*}
Au bout de 20 ans:
  \begin{equation*}
    8\times \left(  2  ^{\frac{1}{30}}\right)   ^{20}= 8\times 2 ^{\frac{20}{30}}\simeq12,7~\text{millions}.
  \end{equation*}
Il y a 10 ans:
  \begin{equation*}
    8\div \left(  2  ^{\frac{1}{30}}\right)   ^{10}= 8\times 2 ^{\frac{-10}{30}}\simeq6,3~\text{millions}.
  \end{equation*}
Il y a 20 ans:
  \begin{equation*}
    8\div \left(  2  ^{\frac{1}{30}}\right)   ^{20}= 8\times 2 ^{\frac{-20}{30}}\simeq5~\text{millions}.
  \end{equation*}

\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  On introduit 10 bactéries dans un milieu de culture à 8~h. On sait
  que toutes les 4 heures, il y en a 50 fois plus. Combien y en aura-t-il à 19~h?
  \begin{sol}
    
    \begin{equation*}
    10\times 50^{\frac{19-8}{4}}\simeq 470\,075
  \end{equation*}

  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Radioactivité]
 Le Césium 137 a une période de demi-vie de 30,15 ans. Un gramme de Césium 137 contient
                                environ $4,4.10^{21}$ atomes.



                               Au bout de
                                combien de temps le nombre d'atomes
                                sera divisé par 1000?
                              

                                \begin{sol}
                                  Le nombre d'atomes est divisé par 2
                                  tous les 30,15 ans. Comme
                                  $2^{10}=1024$, il faudra environ 301
                                  ans pour que le nombre d'atomes soit
                                  divisé par 1\,000. 
                                \end{sol}
\end{exercice}


  \begin{exercice}[La piscine]
  En période de sécheresse, une piscine perd chaque semaine un
 dixième de son contenu par évaporation.
En début de période, elle contient 60\,m\up{3} d'eau. On suppose que la
  sécheresse dure 8 semaines. Quel est le volume d'eau à la fin de la
  sécheresse?

  \begin{sol}
    \begin{equation*}
      V=60\times0,9^8\simeq 25,8\text{ m\up{3}}
    \end{equation*}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Placement]
  Quelle est la situation la plus avantageuse?
 Placer son argent sur un compte rémunéré à 6\% par an avec des
 intérêts simples ou à 4,75\% avec des intérêts composés?
 \begin{sol}

   \begin{eqnarray*}
     S_n=100+6n\\
     C_n=100\times 1,0475^n
   \end{eqnarray*}
   \begin{center}
     \includegraphics[width=12cm]{placement_fig}
   \end{center}


\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{n} & \textbf{100} & \textbf{100} \\ \hline
1 & 106 & 104,75 \\ \hline
2 & 112 & 109,73 \\ \hline
3 & 118 & 114,94 \\ \hline
4 & 124 & 120,40 \\ \hline
5 & 130 & 126,12 \\ \hline
6 & 136 & 132,11 \\ \hline
7 & 142 & 138,38 \\ \hline
8 & 148 & 144,95 \\ \hline
9 & 154 & 151,84 \\ \hline
\textbf{10} & \textbf{160} & \textbf{159,05} \\ \hline
\textbf{11} & \textbf{166} & \textbf{166,61} \\ \hline
12 & 172 & 174,52 \\ \hline
13 & 178 & 182,81 \\ \hline
14 & 184 & 191,49 \\ \hline
15 & 190 & 200,59 \\ \hline
16 & 196 & 210,12 \\ \hline


\end{tabular}
\caption{Évolution du capital}
\end{table}


 \end{sol}
 \end{exercice}


\pagebreak
\begin{center}
  Éléments de correction
\end{center}

La facture annuel s'élève à 1\,523,74~€. (500,95 + 109,07 + 266,01 + 166,92 +
216,32 + 264,47 ). Soit 152,37~€ par mois pendant 10 mois.


\begin{enumerate}
\item Chaque pourcentage se traduit par un coefficient
  multiplicateur. Le produit de ses coefficients multiplicateurs 1,43
  indique que l'augmentation du tarif est de 43\% sur 91 mois. Le
  coefficient multiplicateur moyen (moyenne géométrique) est un nombre
  qui élève a la puissance 91 donne 1,43. Si l'on note $c$ ce nombre.

  \begin{eqnarray*}
    c^{91}=1,43\\
    c=\sqrt[91]{1,43}=1,43^{\frac{1}{91}}\simeq 1,0039
  \end{eqnarray*}
Donc l'augmentation mensuelle moyenne est de 0,39\%, soit 4,8\% par
an. ($1,0039^{12}\simeq1,048$)

  
 ($1,058  \times1,04 \times1,055 \times1,05 \times0,887  \times1,097
 \times1,047 \times1,052 \times1,044 \times1,02  \times1,02
 \times1,024 \times0,995 \times 0,997 \times0,994\times 0,994
 \times1,005 \times0,9955\times0,9982\times 1    \times1,0063
 \times0,9987\simeq 1,43$)
\item D'après la question précédente, le tarif 2015 serait, si
  l'évolution se poursuit, $5,62\times 1,048\simeq 5,89$ centimes d'euro par kWh.
\end{enumerate}
 


\end{document}